\chapter{Choix et justifications}

\section{Choix des capteurs}

Après avoir réalisé l'état de l'art pour notre système de surveillance d'une ruche, nous nous sommes ensuite intéressés aux capteurs que nous allons employer.\\

Capteur de température\\

Nous avons choisis un capteur de température identique pour recueillir la température interne et externe de la ruche.
Il s'agit d'une thermistance NTC boitier Goutte Radial 1000 ohms sortie fil de cuivre émaillé 1 pc(s). Ce dernier possède une gamme de mesure comprise entre -40 C et 100 C ce qui correspond bien aux exigences discutées avec le client (Voir tableau des exigences). Le capteur placé à l'extérieur nous renseignera sur les conditions météorologique et expliquer une éventuelle diminution de la production de miel par exemple. Celui placé à l'intérieur nous donnera une idée de l'isolation de la ruche en hiver et de sa ventilation en été.\\  

Capteur d'humidité\\

On a choisit d'inclure ce capteur dans notre système compte tenu des résultats de l'état de l'art. Néanmoins, après discussion avec le client, cette option n'est pas primordiale pour un apiculteur mais elle sera tout de même rajoutée au tableau de bord du serveur.\\

Capteur de pression\\

Les capteurs de pression vont nous permettre de récupérer le poids de ruche et surtout celui des hausses pour avertir l'apiculteur de la quantité de miel produite. Pour se faire, le projet Bzzz développé par le Fablab de Lannion a prévu d'utiliser deux sachets de "Pompote" remplis d'eau sucrée pour éviter les variations de pression atmosphérique, le gel et l'évaporation. Cependant, après avoir pris conscience de l'importance de la localisation de la grappe, nous avons pensé installer deux capteurs de pression par cadre (au niveau de chaque extrémité) soit 20 au total mais cette solution s'est avérée être difficile à mettre en place à cause de la surface sur laquelle repose les cadres (simple lamelle en métal). Après discussion avec le client, nous avons finalement opté pour la confection d'un cadre en bois aux même dimensions de la ruche dans lequel se trouverons les capteurs de pression. L'utilisateur décidera de l'endroit où le placer en fonction des données qu'il veut récupérer. 
On pourra aussi utiliser ce capteur pour détecter l'ouverture du couvercle à cause du vent.\\

Tilt sensor\\

Ce capteur permet de savoir si la ruche a reçu un choc ou si elle a été déplacé. Il renvoi une information binaire qui pourra être couplée avec les données de la carte GPS et ainsi avertir l'apiculteur en cas de détérioration, renversement ou vol de la ruche. Ce dernier évènement étant de plus en plus fréquent.
Nous avons choisit le TikerKit Tilt Sensor.\\

Microphone\\

L'utilisation d'un microphone s'est imposée comme une nécessité dans la surveillance d'une ruche car il permet de recueillir des données pouvant avertir l'apiculteur sur plusieurs types d'évènements. En effet, grâce à ce dernier, on pourra détecter la présence d'abeilles dans la ruche notamment en hiver et éventuellement recueillir la source du bourdonnement et ainsi localiser la grappe approximativement. On pourra aussi détecter les prémisses d'un essaimage en percevant le champs d'une raine caractéristique de ce type d'évènement. Cette information pourra ensuite être couplée avec les données des capteurs de pression et confirmer l'essaimage en cours si le poids chute brutalement. 
Nous avons choisit le Capsule micro pour CI 2 V/DC sensibilité 44 dB (à 3 dB près) sur la plage 100 - 10000 Hz. 

\chapter{Résultats et analyses}

analyse des tests et des performances
analyse des échecs, des décalages et des retards
Que reste-t-il à faire ? Comment ?


\chapter{Conclusion}
