\chapter{Ingénierie des exigences}
\section{Approche Top-Down}
\label{sec:top-down}

\section{Approche Bottom-Up}

\section{Fonctions principales du système}

Les fonctions principale, services et contraintes du système sont regroupées dans ce diagramme pieuvre. Les buts et les contraintes imposées au système y sont également représentés. 
 
!!!  diagPieuvre  !!!

\chapter{Spécification fonctionnelle  3 axes}

\section{Raffinement FAST}
Le diagramme FAST regroupe les fonctions techniques globales définies dans les 
exigences ainsi que leur raffinements en sous fonctions et les solutions technique 
associées a celles-ci. Il a évolué au cours du projet en fonction des autres documents 
d'ingénierie système et des solutions techniques retenues. 

!!!  image du fast  !!!

\section{Spécification des données}
La spécification des données permet de mettre à jour les différentes grandeurs 
et unités intervenant dans notre système. Grâce à cela, nous savons exactement 
quel type donnée traiter et envoyer à l'apiculteur et/ou au serveur en fonction des évènements. Cette étude a aussi permis d'établir les alertes qu'il va falloir prévoir afin d'avertir le propriétaire de l'état de son rucher. 

!!!  image de spécification des données  !!!

\section{Spécification des comportements}

Nous allons ici décrire le fonctionnement de notre système. Il est résumé dans la figure XXX.

Figure

Les capteurs mesurent plusieurs critères : l'humidité, la température et le poids de la ruche. Les données sont ensuite transmises au système embarqué. Dès que le système embarqué les reçoit, il traite les données, sélectionne celles qui sont valides et les envoi au serveur soit par le réseau sans fil, soit par le réseau téléphone si besoin. Une fois que le serveur reçoit les données, elles sont traitées et stockées dans une base de données sécurisée. Une représentation sous forme de graphiques permet une vision pratique et exploitable des informations par l'apiculteur.

Quand les mesures effectuées dépassent certain critères. Par exemple, si la température est plus hausse que la température maximum pour la ruche, le serveur va générer un alerte qui sera envoyée à l’utilisateur, c’est-à-dire l’apiculteur, par SMS ou par e-mail. Par ailleurs, les apiculteurs peuvent consulter l’état de la ruche à distance afin de bien gérer la productivité de la ruche ou de limiter les situations problématiques. 


\chapter{Architecture fonctionnelle}


