\section{Introduction}

La structure de ce document et certaines parties sont inspirées de
\autocite{guide}.

L'objectif de ce guide est de donner un cadre à l'écriture de rapports 
bibliographiques dans le cadre de l'\gls{uv}1.4
à l'\gls{enstab}.

La section \ref{sec:gen} présente les généralités sur la nature d'un rapport
de projet. La section \ref{sec:struct} décrit la structure attendue d'un rapport de
projet.
Enfin, la section
\ref{sec:outils} offre un aperçu des outils contribuant à l'écriture d'un rapport.


\section{Généralités}
\label{sec:gen}

En rédigeant un rapport, vous laissez une trace de votre travail, qui restera
disponible sur le long terme. Il faudra donc veiller à la qualité du fond
comme de la forme.

Afin d'être largement compris, le rapport doit privilégier une
écriture simple (mais non simpliste) faite de phrases courtes,
employant un vocabulaire explicite. Tous les acronymes doivent être explicités
et tous les termes techniques expliqués.

L'orthographe contribue à l'image que vous laissez de vous-même. Si les
correcteurs orthographiques sont d'un usage indispensable, ils ne remplacent
jamais une relecture soigneuse.
De plus, les usages typographiques de la langue employée doivent être respectés.


\section{Structure du rapport}
\label{sec:struct}

Il n'y a pas de forme unique et universelle pour un rapport.
Néanmoins, la structure devra toujours comporter des éléments qui en
permettent l'utilisation efficace.\index{Structure (rapport)}
Dans tous les cas le rapport devra être paginé et le texte justifié.

 Le rapport devra \emph{obligatoirement} contenir~:
 \begin{itemize}
 \item un résumé~; 
 \item une page titre~;
 \item une table des matières~;
 \item une introduction~;
 \item un développement~; 
 \item une conclusion~;
\item une bibliographie.
 \end{itemize}

\emph{Dans la plupart des cas}, on trouvera  également~:
\begin{itemize}
\item une liste de mots-clés~;  
\item une ou plusieurs annexes.
\end{itemize}

\emph{Dans certains cas}, il contiendra enfin~:
\begin{itemize}
\item un index~;
\item un glossaire.
\end{itemize}

Voyons les caractéristiques de ces différents éléments.

\subsection{Page de titre}

La page de titre doit permettre d'identifier le document. Pour cela, elle doit
comprendre~: \index{Page de garde}
\begin{itemize}
\item un titre~;
\item le type du document (par exemple \og{}Rapport de projet\fg{})~;
\item le nom du ou des auteurs du document~;
\item la date de parution (ou de remise du rapport) et éventuellement le
  numéro de version~;
\item le nom et le logo de l'organisme dont est issu l'auteur (par exemple
  \textsc{Ensta} Bretagne).
\end{itemize}

\subsection{Résumé}

Le résumé fait la synthèse du projet en une page au maximum. Il
devra contenir une brève description du problème et des objectifs du projet,
mentionner les résultats les plus
importants et dresser une conclusion. Dans le résumé il faut surtout mettre en
évidence les résultats car ce sont eux qui rendent mieux compte de votre
travail et donnent l'envie de lire votre rapport. 

Le résumé est souvent accompagné de quelques mots-clés et il est, dans
certains cas, traduit en une ou plusieurs langues.\index{Resume@Résumé}

\subsection{Table des matières}

Encore baptisée \og{} sommaire \fg{}, la table des matières permet de
synthétiser, en début de document, les différents chapitres qui y sont
traités. Elle doit faire
référence à la pagination du document pour permettre au lecteur
d'accéder directement à toute partie du document.\index{Table des
  matieres@Table des matières}\index{Sommaire} 

La table des matières se génère automatiquement ; ne la créez pas
manuellement, car vous pourriez oublier d'y apporter des
modifications.

\subsection{Introduction}

L'introduction doit permettre de situer le contexte de votre travail. En
particulier, elle doit~:\index{Introduction}
\begin{itemize}
\item présenter le contexte de l'étude~;
\item définir le problème que le projet cherche à résoudre~; 
\item définir le cadre du travail ; par exemple quelles ont été les
  contraintes, la méthodologie choisie~;
\item annoncer le plan, qui n'est pas un ennoncé plat des différentes parties,
  mais qui vise à définir l'orientation de la recherche, les hypothèses, le
  cheminement choisi pour tenter de répondre à la question.
\end{itemize}

\subsection{Développement}

Le développement est la partie substantielle de votre document. Il doit être
structuré et découpé en plusieurs parties. Les enchaînements entre les parties
doivent être fluides (par exemple grâce à une courte introduction en début de
partie et un court bilan à la fin). Il peut s'appuyer sur des compléments
d'information (notes de bas de page, références, annexes, glossaires ou listes
d'acronymes). N'hésitez pas à illustrer vos propos par des figures, tables
ou équations.

\subsubsection{Notes de bas de page}

Les notes de bas de page servent à apporter un complément d'information
non essentiel. Le texte doit pouvoir être compris sans y faire appel.
Elles sont très utiles lorsque l'on veut que le document puisse avoir
plusieurs niveaux de lecture.\index{Notes de bas de page}


\subsubsection{Tables}

De la même manière que les figures, les tables servent à illustrer certains
éléments du rapport. Elles doivent posséder un titre et être
référencées dans le corps du document. Il faut prendre garde à leur
lisibilité. Un exemple \emph{à ne pas suivre} est présenté table
\ref{tab:tab1} (table extraite du manuel de \LaTeX). Dans cet exemple, les
lignes (horizontales et verticales) sont 
trop nombreuses et nuisent à la lisibilité, les alignements sont erratiques,
les unités ne sont pas correctement indiquées et les nombres sont représentés
avec des précisions différentes. Enfin, les titres de chaque colonne ne sont
pas apparents.\index{Tables}

\begin{table}[htbp]
  \centering
\begin{tabular}{||l|lr||} 
\hline
\hline
~~~~~gnats     & gram      & 013.65\euro \\ \cline{2-3}
          & each      & .01 \\ \hline
gnu       & stuffed   & 92.5 \\ \cline{1-1} \cline{3-3}
~~~emu       &           & 33.33 \\ \hline
armadillo & frozen    & 8.9887 \\ \hline
\end{tabular}
  \caption{Une table très mal présentée}
  \label{tab:tab1}
\end{table}

La table \ref{tab:tab2} corrige tous les problèmes de la table
\ref{tab:tab1}. Cette fois, la table est lisible et elle peut apporter un
complément d'information au texte.

\begin{table}[htbp]
  \centering
\begin{tabular}{@{}llr@{}} 
  \toprule
  \multicolumn{2}{c}{\textbf{Item}} \\ 
  \cmidrule(r){1-2}
  \textbf{Animal} & \textbf{Description} & \textbf{Price (\euro)}\\ 
  \midrule
  Gnat  & per gram  & 13.65 \\
           & each      & 0.01 \\
      Gnu   & stuffed   & 92.50 \\
      Emu   & stuffed   & 33.33 \\
      Armadillo & frozen & 8.99 \\ 
      \bottomrule
\end{tabular}
  \caption{Une table correctement présentée}
  \label{tab:tab2}
\end{table}


\subsection{Conclusion}

La conclusion est une sythèse de votre travail et doit en faire un bilan
(critique) vis-à-vis des 
objectifs initiaux. 
\index{Conclusion}

\emph{Introduction et conclusion sont des parties essentielles d'un
  document. En les lisant, le lecteur doit pouvoir se faire une idée
  précise du contenu développé dans le corps du texte. Il est
  important d'y apporter le plus grand soin.}


\subsection{Annexes}

Les annexes regroupent les informations qui ne sont pas essentielles à la
compréhension générale du rapport et dont la présence dans le texte principal
nuirait à la fluidité de la lecture. Les annexes peuvent par exemple
contenir~:\index{Annexes}
\begin{itemize}
\item des démonstrations ou des calculs détaillés~;
\item des données techniques (de matériel par exemple)~;
\item des données brutes\footnote{uniquement si leur lecture apporte un
    complément d'information utile au lecteur.}~;
\item des glossaires et index.
\end{itemize}


\subsection{Index et glossaire}

L'index et le glossaire sont placés dans les dernières pages du
document. L'index permet de retrouver les termes clés du document par une
recherche alphabétique~; il accélère la recherche d'information dans les
rapports volumineux.\index{Index}

Le glossaire permet de regrouper la description de termes techniques et de
sigles à la fin du document. Il permet une meilleure compréhension des
concepts dont l'explication n'est pas reprise en détail dans le texte.\index{Glossaire}


\subsection{Règles de typographie}

Les usages de typographie diffèrent d'une langue à l'autre. Si le rapport est
écrit en anglais, vous devez alors respecter les usages
anglo--américains~; consultez par exemple \autocite{typoUS} pour des
informations détaillées. \index{Typographie}

De même, dans tous les cas où vous écrivez votre rapport en
français, il est important de respecter les règles de typographie française.
Dans ce cas,
la lecture de \autocite{andreTypo} vous donnera un très bon aperçu des règles
à respecter et des écueils à éviter.

\subsection{Règles de présentation de résultats numériques}

Sauf dans le cas de valeurs dimensionnelles, les unités des résultats
numériques doivent toujours être précisées. 

Il est également important d'être conscient du sens implicite donné lors de la
présentation de valeurs numériques. En particulier, le nombre de chiffres
significatifs présenté traduit la fidélité de la mesure. Les chiffres
significatifs excessifs doivent être supprimés par arrondi.

\section{Outils d'aide à la production de documents}
\label{sec:outils}

Lors de votre scolarité à l'\gls{enstab}, vous avez généralement le
choix des outils utilisés pour la production de documents. 

\subsection{Traitement de texte et formateur de texte}

Un traitement de texte est un outil de mise en page de documents. Il est
généralement de type \gls{wysiwyg}\footnote{What You See Is What You Get}
et permet donc de voir l'aspect du document se modifier en continu. Dans cette
catégorie, les outils les plus connus sont \emph{Microsoft Word} et
\emph{LibreOffice}. Le formatage du texte est
obtenu par application de {\em styles}. Malheureusement, de nombreux
utilisateurs, insuffisamment formés, n'utilisent pas ou utilisent mal
cette fonctionnalité.

Le formateur de texte le plus connu est \LaTeX. Il procède en séparant le fond
et la forme du document et possède des bibliothèques de style qui permettent
de respecter les règles typographiques. Cet outil est généralement
non-\gls{wysiwyg} et requiert un certain investissement avant d'être
utilisé efficacement.


\subsection{Outils collaboratifs}

Rédiger un rapport à plusieurs est toujours une opération
délicate. L'utilisation d'outils collaboratifs permet de simplifier cette
phase, de manipuler plusieurs versions du document et de gérer les conflits.
Plusieurs solutions sont disponibles~:
\begin{itemize}
\item utiliser le mode \og{}Modifications\fg{} de \emph{Microsoft Word} ou de
  \emph{LibreOffice}~; l'échange de fichiers et la gestion de version doivent
  alors être assurés manuellement~;
\item utiliser un gestionnaire de version\footnote{Par exemple du \textsc{cvs}
  ou du \emph{subversion} hébergé sur le serveur
  \url{https://gforge.ensta-bretagne.fr/gf} ou une gestion décentralisée avec
  \url{https://github.com}.} pour héberger le code source
\LaTeX\footnote{Cette méthode ne fonctionne que si le document est au format
  texte.}~;
\item héberger le rapport sur un service \emph{cloud} tel que
  \emph{Google drive} ou \emph{Microsoft Office 365}.
\end{itemize}

\section{Conclusion}

Dans ce guide, les objectifs d'un rapport de projet ont
été précisés ainsi que la structure classique de son plan. Ensuite,
les règles de base pour sa rédaction ont été présentées, suivies d'un
rapide traitement des problématiques liées aux outils de production de
documents. 



%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../guide"
%%% End: 
